\chapter{目录结构}

本章定义了 ebuild 仓库在磁盘上的目录结构。在下文中所有说明文件或目录的地方，
指向文件或目录的符号链接同样有效，遇到这种情况，
软件包管理器必须遵循操作系统的符号链接语义并且行为不得与正常情况有所不同。

\section{顶层目录}

一个 ebuild 仓库应在磁盘上只占一个目录，其中包含以下子目录：
\begin{compactitem}
\item 每个类别一个目录，目录的名称就是类别名称。这些目录的结构如~\ref{sec:category-dirs} 节所述。
\item 一个 \t{profiles} 目录，详见~\ref{sec:profiles-dir} 节。
\item 一个 \t{licenses} 目录（可选），详见~\ref{sec:licenses-dir} 节。
\item 一个 \t{eclass} 目录（可选），详见~\ref{sec:eclass-dir} 节。
\item 一个 \t{metadata} 目录（可选），详见~\ref{sec:metadata-dir} 节。
\item 其他可选的支持文件与目录（比如骨架 ebuild 或变更日志）也可以放，
    但不在此规范的描述范围之内。软件包管理器应当忽略那些无法识别的文件或目录。

\end{compactitem}

\section{类别目录}
\label{sec:category-dirs}

仓库提供的每个类别（参阅~\ref{profiles-categories} 节中的
\t{profiles/categories} 文件）都要放在一个以类别的名称命名的目录中。
每个类别目录应包含：
\begin{compactitem}
\item 一个附录~\ref{sec:metadata-xml} 所描述的 \t{metadata.xml} 文件，可选。
\item 任意数量个软件包目录，每个目录存放一个当前类别的软件包，
  如~\ref{sec:package-dirs} 节所述。软件包目录的名称就是所存放的软件包的名称。
\end{compactitem}

类别目录中可以包含用途没有被此规范覆盖的额外文件。为避免与软件包目录冲突，
不是用于存放软件包的额外目录\e{不能}出现；但有两种例外情况，
一是名称以点号开头的目录——它们应当被软件包管理器忽略，二是名为 \t{CVS} 的目录。

仓库提供的类别不需要每一个都有对应的目录。一个不存在的类别目录应被视为等同于
空类别（更进一步讲，软件包管理器可以把空类别当成不存在的类别对待）。

\section{软件包目录}
\label{sec:package-dirs}

一个软件包目录中包含以下几项：
\begin{compactitem}
\item 任意数量个 ebuild。ebuild 在第\ref{sec:ebuild-format}章和其他几个章节中有所描述。
\item 一个附录~\ref{sec:metadata-xml} 所描述的 \t{metadata.xml} 文件。可选，仅用于旧版支持。
\item 一个 \t{ChangeLog}，格式由仓库的提供者确定，可选。
\item 一个 \t{Manifest} 文件，它的格式详见~\cite{Glep44}。如果文件内容为空，则可以省略。
\item 一个 \t{files} 目录，包含 ebuild 所需的所有支持文件，可选。
\end{compactitem}

软件包目录中的任何 ebuild 都必须以 \t{name-ver.ebuild} 的形式命名，其中 \t{name}
是（非限定的）软件包名称，\t{ver} 是软件包的版本。软件包管理器必须忽视
任何不按此规则命名的 ebuild 文件。

不包含正确命名的 ebuild 的软件包目录应被视为没有版本的软件包。没有版本的软件包应被视为等同于
不存在的软件包（更进一步讲，软件包管理器可以把不存在的软件包当成没有版本的软件包对待）。

软件包目录中可以包含用途没有被此规范覆盖的其他文件或目录。

\section{profiles 目录}
\label{sec:profiles-dir}

profiles 目录应包含任意数量个第\ref{sec:profiles}章描述的系统轮廓目录，
以及下面要说的文件和目录。在任何基于行的文件中，以 \#
字符开头的行视为注释，并且忽略空白行。此目录中的所有内容，
除了 \t{repo_name} 之外都是可选的。

profiles 目录下可以放一个 \t{eapi} 文件。此文件如果存在的话必须包含带有 EAPI 名称的单独一行。
它明确了处理 profiles 目录时使用的 EAPI；软件包管理器不得试图使用任何
profiles 目录需要一个不支持的 EAPI 的仓库。如果没有 \t{eapi} 文件，应使用 EAPI 0。

如果仓库不打算做成独立的，这些文件的内容会根据需要从主仓库中获取或者与主仓库的合并。

此规范没有描述的其他文件也可以放，但软件包管理器不能依赖它们。
软件包管理器应当忽略此目录中任何无法识别的文件。

\begin{description}
\item[arch.list] \label{arch.list} 内容为一张 \t{ARCH} 变量允许的值，
    以及由此允许的仓库中软件包的关键字的列表，表里的每一项占一行。
\item[categories] \label{profiles-categories} 内容为一张仓库中类别的列表，表里的每一项占一行。
\item[eapi] 如上文所述。
\item[info_pkgs] 内容为一张限定的软件包名称的列表，表里的每一项占一行。
    任何匹配其中之一的软件包都要在软件包管理器显示`系统信息'清单时列出。
\item[info_vars] 内容为一张被视为感兴趣的系统轮廓、配置和环境变量的列表，表里的每一项占一行。
    这些变量中每一个的值都可以在软件包管理器显示`系统信息'清单时展示。
\item[package.mask] \label{profiles-package.mask}
    内容为一张软件包依赖说明符（使用此目录的 EAPI）的列表，
    表里的每一项占一行。任何匹配其中之一的软件包版本都视为已屏蔽，
    进而无论系统轮廓如何都不会安装，除非被用户配置解除屏蔽。

    \featurelabel{package-mask-dir} 在表~\ref{tab:package-mask-dir} 列出的支持
    \t{package.mask} 是一个目录的 EAPI 中，此文件可以用一个目录代替。该目录下的文件，
    只要名称不是以点开头，都会按照 POSIX 语言环境下文件名的顺序进行拼接，
    得到的结果会像单个文件一样处理。而子目录则会忽略。
\item[profiles.desc] 下文~\ref{sec:profiles.desc} 节详述。
\item[repo_name] 内容为单独的一行仓库名称。仓库名称必须符合~\ref{sec:repository-names} 节的描述。
\item[thirdpartymirrors] 下文~\ref{sec:thirdpartymirrors} 节详述。
\item[use.desc] 内容为仓库中有效的全局 USE 标志的描述。格式在~\ref{sec:use.desc} 节详述。
\item[use.local.desc] 内容为仓库中有效的局部 USE 标志的描述，以及这些标志
    适用的软件包。格式如~\ref{sec:use.desc} 节所述。
\item[desc/] 该目录存放那些形同 \t{use.desc}，针对各种 \t{USE_EXPAND} 变量的文件。
    文件以 \t{<varname>.desc} 命名，其中 \t{<varname>} 是小写的变量名，文件内容描述了变量可能的取值。
    文件的格式与~\ref{sec:use.desc} 节所述 \t{use.desc} 的格式相同。这里的取值\e{不}包含
    作为前缀的 \t{USE_EXPAND} 名称。
\item[updates/] 此目录在~\ref{sec:updates-dir} 节详述。
\end{description}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{7}
\begin{centertable}{支持 \t{package.mask} 是一个目录的 EAPI}
    \label{tab:package-mask-dir}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{\t{package.mask} 可以是一个目录？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 & 否 \\
      7                   & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{profiles.desc 文件}
\label{sec:profiles.desc}
\t{profiles.desc} 是一个基于行的文件，有着~\ref{sec:profiles-dir} 节
开头描述的标准注释规则，内容为一张可以有效使用的
系统轮廓及其相关架构和状态的列表。每一行的格式为：

\begin{verbatim}
<关键字> <系统轮廓路径> <稳定性>
\end{verbatim}

其中：

\begin{compactitem}
\item \t{<关键字>} 是系统轮廓的默认关键字，同时也是系统轮廓对其有效的 \t{ARCH}。
\item \t{<系统轮廓路径>} 是从 \t{profiles} 目录到系统轮廓的（相对）路径。
\item \t{<稳定性>} 表示系统轮廓的稳定性。这对那些希望针对某些系统轮廓显示
    严重程度较低的警告的 QA 工具可能有用。广泛使用的值有 \t{stable}
    和 \t{dev}，但仓库可能也会使用其他值。
\end{compactitem}

字段之间以空格分隔。

\subsection{thirdpartymirrors 文件}
\label{sec:thirdpartymirrors}
\t{thirdpartymirrors} 也是一个简单的基于行的文件，它描述了此仓库中可以通过
\t{mirror://} URI 有效使用的第三方镜像，以及相关下载位置的链接。每一行的格式为：
\begin{verbatim}
<第三方镜像名称> <链接 1> <链接 2> ... <链接 n>
\end{verbatim}
Fields are whitespace-delimited. When parsing a URI of the form
\t{mirror:/\slash name\slash path\slash filename},
where the \t{path/} part is optional, the \t{thirdpartymirrors} file is searched for a line whose
first field is \t{name}. Then the download URIs in the subsequent fields have
\t{path\slash filename} appended to them to generate the URIs from which a download is attempted.

Each mirror name may appear at most once in a file. Behaviour when a mirror name appears multiple
times is undefined. Behaviour when a mirror is defined in terms of another mirror is undefined. A
package manager may choose to fetch from all of or a subset of the listed mirrors, and may use an
order other than the one described.

The mirror with the name equal to the repository's name (and if the repository has a master,
the master's name) may be consulted for all downloads.

\subsection{use.desc and related files}
\label{sec:use.desc}
\t{use.desc} contains descriptions of every valid global USE flag for this repository. It is a
line-based file with the standard rules for comments and blank lines. The format of each line is:
\begin{verbatim}
<flagname> - <description>
\end{verbatim}

\t{use.local.desc} contains descriptions of every valid local USE flag---those that apply only to a
small number of packages, or that have different meanings for different packages. Its format is:
\begin{verbatim}
<category/package>:<flagname> - <description>
\end{verbatim}
Flags must be listed once for each package to which they apply, or if a flag is listed in both
\t{use.desc} and \t{use.local.desc}, it must be listed once for each package for which its meaning
differs from that described in \t{use.desc}.

\subsection{The updates directory}
\label{sec:updates-dir}
The \t{updates} directory is used to inform the package manager that a package has moved categories,
names, or that a version has changed SLOT\@. It contains one file per quarter year, named
\t{[1-4]Q-[YYYY]} for the first to fourth quarter of a given year, for example \t{1Q-2004} or
\t{3Q-2006}. The format of each file is again line-based, with each line having one of the following
formats:
\begin{verbatim}
move <qpn1> <qpn2>
slotmove <spec> <slot1> <slot2>
\end{verbatim}
The first form, where \t{qpn1} and \t{qpn2} are \i{qualified package names}, instructs the package
manager that the package \t{qpn1} has changed name, category, or both, and is now called \t{qpn2}.

The second form instructs the package manager that any currently installed package version matching
package dependency specification \t{spec} whose \t{SLOT} is set to \t{slot1} should have it updated
to \t{slot2}.

Any name that has appeared as the origin of a move must not be reused in the future. Any slot
that has appeared as the origin of a slot move may not be used by packages matching the spec of
that slot move in the future.

\section{The Licenses Directory}
\label{sec:licenses-dir}

The \t{licenses} directory shall contain copies of the licenses used by packages in the
repository. Each file will be named according to the name used in the \t{LICENSE} variable as
described in section~\ref{ebuild-var-LICENSE}, and will contain the complete text of the license in
human-readable form. Plain text format is strongly preferred but not required.

\section{The Eclass Directory}
\label{sec:eclass-dir}

The \t{eclass} directory shall contain copies of the eclasses provided by this repository. The
format of these files is described in section~\ref{sec:eclasses}. It may also contain, in their own
directory, support files needed by these eclasses.

\section{The Metadata Directory}
\label{sec:metadata-dir}

The \t{metadata} directory contains various repository-level metadata that is not contained in
\t{profiles/}. All contents are optional. In this standard only the \t{cache} subdirectory is
described; other contents are optional but may include security advisories, DTD files for the
various XML files used in the repository, and repository timestamps.

\subsection{The metadata cache}

The \t{metadata/cache} directory may contain a cached form of all important ebuild metadata
variables. The contents of this directory are described in chapter~\ref{sec:metadata-cache}.

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
